今天的主角是WordPerfect。前面说到，微软在正面进攻WordStar的过程中，做了一回办公软件战场的“螳螂”，而背后的“黄雀”就是这个字处理软件WordPerfect，它一路攻城略地，成功战胜了微软的Word和MicroPro的WordStar，一举坐上字处理市场的头把交椅。

 WordPerfect是美国杨百翰大学的学生布鲁斯 · 巴斯蒂安（Bruce Bastain）和教授艾伦 · 阿什顿（Alan Ashton）开发的。这个软件最初开发在Data General的个人计算机上。Data General作为一家个人计算机制造商，在那个个人计算机百花齐放的年代，并没有太大的知名度，所以WordPerfect最初推出来的时候也没多少人知道。

 但是1982年，两位开发者把WordPerfect移植到了DOS系统，而DOS是IBM个人计算机及其兼容机上的操作系统，这让软件的影响力变得不可同日耳语。

 在向DOS移植的过程中，WordPerfect的作者一开始打算用C语言开发。但是就像其他人遇到的问题一样，市面上尚不存在一个成熟的C编译器，于是他们选用了汇编语言。但是和WordStar以及Microsoft Word不同，布鲁斯决定绕过操作系统层，用汇编语言对屏幕直接进行绘画和操作，而竞争对手则是通过操作系统DOS的API来实现同类操作的。

 这个决定在当时显得至关重要。虽然这显著增加了WordPerfect的开发难度，但却让它在当时的硬件条件下相较于WordStar和Microsoft Word表现出了超强的性能。性能直接会影响用户者的使用体验，WordPerfect因此甩了其他字处理软件一条街。

  WordPerfect的另外一个创新，在于它给用户提供的服务方式。与竞争对手不同，它基本不做广告，而是把钱花在派人去客户那边进行培训和普及上，这种服务不仅仅被作为主要的营销手段，而且免费提供。相反，各大竞争对手对这种服务则要收取高昂的服务费用。

 不但如此，为了让在电话线另一头等待的客户不至于无聊，WordPerfect还专门让接线员给客户讲笑话。如此贴心的服务，让客户一用上这个软件就觉得很安心。

 当微软开始用大量广告费宣传Word软件的时候，WordPerfect公司把公司账单刊登出来，账单中有数额巨大的电话费。WordPerfect表示，我们不浪费钱打广告，我们只是全心全意为客户服务，高额的电话费用成了WordPerfect贴心服务的最好证明。微软的广告打水漂，WordPerfect则在这种贴心的客户服务模式下攻城略地。

 不但服务很好，WordPerfect软件本身做得更是好用。1983年，具有里程碑意义的3.0版发布，它最大的突破是对各种打印机的支持：通过自带驱动的方式， WordPerfect当时支持了50多种打印机；接下来很短的时间内，这个支持数量又迅速增加到100多种，因此使用WordPerfect的用户完全不用担心打印问题。但对于使用其他字处理软件的用户，单单打印机的配置就是一个非常让人头疼的问题。

 WordPerfect一直在努力提高产品的质量和功能。1986年的WordPerfect 4.2是这个软件最为重要的一个版本。在这个版本中，WordPerfect软件针对律师事务所重点进行了功能增强。它引入了页脚和页面编号、自动行号等功能，第一次让自己的产品登录对打字软件要求最为严格的律师事务所行业，而其竞争对手几年后依然不被律所采购。这让WordPerfect不但在功能上远远超过了Microsoft Word，更是第一次在市场份额上超越WordStar，成为名副其实的头号字处理软件。

 此后WordPerfect再接再厉，不断推陈出新，在1989年推出的5.1版开始支持菜单、支持表，而且增加了打印预览功能，这是第一次有字处理软件可以让用户在电脑上预览文章的打印效果。

 而1993年的WordPerfect 6.0，又在字处理软件里第一次增加了今天我们非常熟悉的“所见即所得”的编辑功能，让用户可以在打印预览模式下直接编辑文件，并立刻看到编辑效果。

 同时代的WordStar忙于内斗，无所事事；微软则在不懈地、一步一个脚印地继续发行Word的新版本，但是这些版本和WordPerfect比起来功能差距太大，毫无竞争力。WordPerfect一度成为字处理软件的事实标准。

 “花开两朵，各表一枝。”1990年开始，微软除了做字处理软件，还在开发一个新的图形界面， 就是后来著名的Windows。Windows 1.0虽然表现并不突出，但是却很重要。这个Windows版本实现了对办公软件，比如Excel和Word所需要的图形界面的支持，为微软的办公软件向图形界面系统迁移提供了基础。但当时Windows的市场占有率整体上还不是很高，DOS依然是最主流的操作系统。

 WordPerfect 5.1的成功，让WordPerfect公司非常犹豫是应该继续巩固DOS市场，还是应该进军Windows市场。前者可以让WordPerfect继续完善盈利的产品，后者则有很大的危险性，因为WordPerfect并不清楚Windows 1.0作为一个操作系统是不是有未来，能不能成功。

 而微软及时推出了Word的Windows版本。等到WordPerfect想明白，决定进军Windows市场时，Microsoft Word已经面市两年多，而且因为Microsoft Word是第一个可以在Windows下跑的字处理软件，随时Windows市场占有率在这两年里的不断攀升，它已经不容小觑。

 醒悟过来的WordPerfect匆忙之中推出Windows版本，但因为匆忙，很多都是DOS代码的直接移植，没怎么测试过。WordPerfect的组合键和Windows自己的组合键产生了大量冲突，问题频出。更重要的是，Windows下的打印机驱动模式和DOS下有所不同，而WordPerfect最引以为傲的自带打印机驱动的功能到了Windows下居然罢工了。

 可以说仓促推出的WordPerfect 5.2这个Windows版非常糟糕，用户抱怨连连。虽然后来WordPerfect公司显示出了强悍的开发能力，将这些问题在接下来的版本WordPerfect 6.0里逐渐修复，但是市场先发优势已去，伴随着Windows的普及，Microsoft Word在新时代里牢牢站稳了市场。

 之后WordPerfect就命途多舛了，1994年被Novell公司收购，两年后又被Novell卖给了Corel。最后这个DOS时代的“王者”，慢慢退出了历史舞台。

 WordPerfect在DOS时代几乎没有犯过什么错，但是在历史转型的时候，对于是否进入Windows市场犹豫了。等到看明白并匆匆入场，却因为推出了一个用户体验一塌糊涂的版本，而导致在Windows时代一步步被淘汰。

 话又说回来，微软一边做操作系统，一边做办公软件，Windows下的软件开发人才又大都在微软。所以是不是微软在用Windows取代DOS的过程中，也通过Windows的先发优势帮助自家产品战胜了竞争对手呢？这也是有可能的。

 无论如何，DOS时代的王者就这样倒下了，Windows时代的办公软件属于微软。
